從反對23條到支持國安法 羅致光：當年未有人鼓吹港獨 不能接受「攬炒」價值觀

【有線新聞】勞工及福利局局長羅致光2003年曾反對23條立法，他指當日社會未有人鼓吹港獨，但以今日情況「立國安法愈快愈好」。至於香港局面為何惡化至此，他承認「政府責任更大」，但不能單從政府的行為解釋過去大半年的矛盾和暴力，他亦不能接受「攬住你去死」、「然後話為你好」的價值觀。

「作為一個國民是無自由去推翻國家，亦不能說有自由勾結外國勢力去破壞國家的安全，當大家反對保障國家安全，反而是頗難想像。」2003年，當羅致光還是民主黨立法會議員時，曾經集體離場反對23條立法。

由當時的反對，到現在支持立國安法，是香港變了，還是羅致光變了？他這樣回應：「03年鮮有提及港獨問題，03年的7.1遊行很和平，甚至現在美國所表達的信息，更令人覺得似乎有些外國勢力，很不想香港制訂保護國家法律，在這個環境下立法更加是越快越好。」

由特區政府推23條向公眾諮詢，經立法會首二三讀，由人大常委會立法，草稿未見，過程亦不如香港透明。

羅致光則表示，基本法內一直容許這樣做，「問題的背後好像假設了由香港自行立法較國家立法好，為甚麼？從原則性我真的看不到有甚麼問題，說甚麼魔鬼在細節，大家便就細節表達意見，現在真的未有條文那如何表達意見？便以03年的23條條文作藍本討論。（若去年的今天政府撤回逃犯條例修訂，會否一年後的今天我們不用在此談國安法？）整件事情的發展不能說哪一方面做錯甚麼就弄成這樣，是很多的互動，如果不是大家對暴力容忍，今天的暴力不會弄成這樣。當一個社會走到今時今日，當然政府的責任更大，但不能單從政府行為就解釋到過去大半年社會發生的矛盾和暴力。」

説法是否意味政府的責任不只特首說的「解說不足」那麼簡單，羅致光沒再多說，他說任內沒有任何一件事跟他價值觀有牴觸，「我從未試過有一個階段去想，如果決定是這樣我就辭職，不過就算是，我也不會說因為我不會用辭職去威脅達到自己認為正確的事。」

有部分反對派用的策略，他說原則上難以接受，「沒有人有責任、有權力去幫其他人『攬著一起炒』，你有權可以表達自己意見，不可以『攬』著其他人一起去死、不可以『攬』著其他人受的損害，然後說是為你好，這是我不能接受的價值。」

你問你上一任腦細啦

佢而家係官
唔可以期望佢用民主黨既答法

羅致光真係手足黎!

當年也反對23條立法的羅致光在訪問中版問及對国安法等的意見時表示：
「冇一個人(中央)有責任，有權力，去幫其他人(香港人)攬住一齊炒，你(中央)有權可以表達意見，唔可以攬住其他人(香港人)一齊去死，唔可以攬住其他人(香港人)受(国安法)嘅損害，然後就話(国安法)為你好，呢個係我不能接受嘅價值嚟」